\documentclass[a4paper,10pt]{article} 
\usepackage{mathtools, amssymb, amsthm}
\usepackage[dutch]{babel}
\usepackage{enumerate}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{dsfont}
\usepackage{listings}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{thmtools}
\usepackage{a4wide}


% environments
\declaretheoremstyle[notefont=\bfseries,notebraces={}{},headpunct={},postheadspace=1em]{handstyle}
\declaretheorem[style=handstyle,numbered=no,name=Opgave]{opghand}
\newtheorem*{lemma}{Lemma}
\theoremstyle{definition}
\theoremstyle{remark}             
\newenvironment{oplossing}{\begin{proof}[Oplossing]}{\end{proof}}
\newenvironment{uitwerking}{\begin{proof}[Uitwerking]}{\end{proof}}
\newenvironment{bewijs}{\begin{proof}[Bewijs]}{\end{proof}}

% operators
\DeclareMathOperator{\vspan}{span}
\DeclareMathOperator{\binomial}{Bin}
\DeclareMathOperator{\ggd}{ggd}
\DeclareMathOperator{\Tr}{Tr}
\DeclareMathOperator{\rk}{rk}
\DeclareMathOperator{\im}{Im}
\DeclareMathOperator{\id}{id}
\DeclareMathOperator{\sgn}{sgn}


% set letters
\newcommand{\NN}{\mathbb{N}}
\newcommand{\ZZ}{\mathbb{Z}}
\newcommand{\QQ}{\mathbb{Q}}
\newcommand{\RR}{\mathbb{R}}
\newcommand{\CC}{\mathbb{C}}
\newcommand{\EE}{\mathbb{E}}
\newcommand{\PP}{\mathbb{P}}
\newcommand{\TT}{\mathbb{T}}

% extra commando's
\newcommand{\twovector}[2]{\left(\begin{smallmatrix} #1 \\ #2 \end{smallmatrix}\right)}
\newcommand{\threevector}[3]{\left(\begin{smallmatrix} #1 \\ #2 \\ #3 \end{smallmatrix}\right)}
\newcommand*\diff{\mathop{}\!\mathrm{d}}
\renewcommand{\(}{\left(}
\renewcommand{\)}{\right)}

%% Document
\begin{document}

%% Kopregel
\title{IMC Week 13}
\author{Wouter Rienks, 11007745}
\maketitle
\begin{opghand}[(Putnam 2005)] Voor $\sigma \in S_n$, laat $\sgn(\sigma)$ het teken en $\nu(\sigma)$ het aantal fixpunten van $\sigma$. Toon aan dat
\[
\sum_{\sigma \in S_n} \frac{\sgn(\sigma)}{\nu(\sigma) + 1} = (-1)^{n + 1}  \frac{n}{n + 1}. 
\]
\end{opghand}
\begin{oplossing}
Laat 
\[
P_n(x) := \sum_{\sigma \in S_n}\sgn(\sigma)x^{\nu(\sigma)},
\]
voor $n \geq 0$ en $P_n(x) = 0$ voor $n < 0$. 
Voor $i \in \{1, \dots, n\}$, laat $U_i  = \{\sigma \in S_n \mid \sigma(i) = i\}$. Door alle fixpunten van een permutatie te ``vergeten'' vinden we een bijectie $U_{i_1} \cap \dots \cap U_{i_k} \to S_{n - k}$ die $\sgn$ intact laat en $\nu$ met $k$ verlaagd, hieruit volgt dat
\[
\sum_{\sigma \in U_{i_1} \cap \dots \cap U_{i_k}} \sgn(\sigma)x^{\nu(\sigma)} = x^k \cdot \sum_{\sigma \in S_{n - k}}\sgn(\sigma)x^{\nu(\sigma)} = x^kP_{n - k}(x). 
\]
Met inclusie-exclusie zien we 
\begin{align*}
P_n(x) &= \sum_{k = 1}^n (-1)^{k + 1} \sum_{i_1 < \dots < i_k} \sum_{\sigma \in U_{i_1} \cap \dots \cap U_{i_k}} \sgn(\sigma)x^{\nu(\sigma)} + \sum_{S_n \setminus \(U_1 \cup \dots \cup U_n\)} \sgn(\sigma) x^{\nu(\sigma)} \\
&= \sum_{k = 1}^n \binom{n}{k} (-1)^{k + 1}x^k P_{n - k}(x) + \sum_{S_n \setminus \(U_1 \cup \dots \cup U_n\)} \sgn(\sigma). 
\end{align*}
Merk op dat $P_1(0) = P_0(0) = 1$ en $P_n(0) = 0$ voor $n > 1$. Vullen we dus $0$ in dan zien we
\[
\sum_{\sigma \in S_n \setminus \(U_1 \cup \dots \cup U_n\)} \sgn(\sigma) = (-1)^{n + 1}(n - 1),
\]
zodat
\[
P_n(x) = \sum_{k = 1}^n \binom{n}{k} (-1)^{k + 1}x^k P_{n - k}(x)  + (-1)^{n + 1}(n - 1).
\]
Met inductie volgt dat $P_n'(x) = nP_{n - 1}(x)$, immers
\begin{align*}
P_n'(x)&= \sum_{k = 1}^n \binom{n}{k} (-1)^{k + 1}k x^{k - 1} P_{n - k}(x)  + \sum_{k = 1}^n \binom{n}{k} (-1)^{k + 1}x^{k} P_{n - k}'(x) \\
&= -n\sum_{k = 0}^{n - 1} \binom{n - 1}{k} (-1)^{k + 1} x^{k} P_{n - 1 - k}(x)  + n\sum_{k = 1}^{n - 1} \binom{n - 1}{k} (-1)^{k + 1} x^{k} P_{n - k - 1}(x) \\
&= -n\(P_{n - 1}(x) - P_{n - 1}(x) - (-1)^n(n - 2)\) + n\(P_{n - 1}(x) - (-1)^n(n - 2)\) \\
&= nP_{n - 1}(x).
\end{align*}
Er volgt dat
\begin{align*}
P_{n + 1}(x) - P_{n + 1}(0) &= \int_0^x P_{n + 1}'(s) ds \\
&= (n + 1) \int_0^x P_n(s) ds \\
&= (n + 1) \sum_{\sigma \in S_n} \frac{\sgn(\sigma)}{\nu(\sigma) + 1} x^{\nu(\sigma) + 1}.
\end{align*}
We concluderen
\[
\sum_{\sigma \in S_n} \frac{\sgn(\sigma)}{\nu(\sigma) + 1} = \frac{P_{n + 1}(1) - P_{n + 1}(0)}{n + 1} = \frac{0 - (-1)^{n + 2}(n + 1 - 1)}{n + 1} = (-1)^{n + 1} \frac{n}{n + 1},
\]
zoals verlangd.
\end{oplossing}
\begin{opghand}[Extra 3]
Een eindig tupel $(a_1, \dots, a_n)$ heet $p$-gebalanceerd voor een priemgetal $p$ indien $a_k + a_{k + p} + \dots + a_{k + \lfloor (n - k) / p \rfloor p}$ gelijk is voor alle $k \in \{1, \dots, p\}$. Bewijs dat als een tupel van lengte $50$ gebalanceerd is voor alle $p \in \{3, 5, 7, 11, 13, 17\}$, dan is het een tupel met alleen maar nullen.
\end{opghand}
\begin{oplossing}
Zij $(a_1, \dots, a_{50})$ zo'n tupel en beschouw het polynoom 
\[
f(x) = a_1 + a_2x + \dots + a_{50}x^{49}.
\]
Voor $p \in \{3, 5, 7, 11, 13, 17\}$, zij $\zeta$ een primitieve $p$-de machts eenheidswortel. Dan
\[
f(\zeta) = \sum_{i = 1}^p \zeta^i \(a_i + a_{i + p} + \dots + a_{i + \lfloor (n - i) / p \rfloor p}\) = \sum_{i = 1}^p \zeta^i c(p, i) = 0
\]
immers al die rijtjes waren gelijk aan elkaar dus aan en constante $c(p, i)$. Dus elke zo'n eenheidswortel is een nulpunt van $f$. Omdat er voor elk priemgetal $p$ precies $p - 1$ zulke eenheidswortels bestaan, en al deze eenheidswortels verschillend zijn voor verschillende priemgetallen, volgt dat $f$ minstens $2 + 4 + 6 + 10 + 12 + 16 = 50$ nulpunten heeft. Aangezien $f$ een polynoom van graad $49$ is concluderen we $f \equiv 0$, dus het is een tupel van alleen maar nullen.
\end{oplossing}
\begin{opghand}[Extra 4a]
Zij $(a_n)_{n \in \NN}$ een rij natuurlijke getallen die op een gegeven moment periodiek wordt. Bewijs dat er polynomen $p$ en $q$ bestaan met gehele coëfficiënten zodat
\[
\sum_{n = 0}^\infty a_nX^n = \frac{p(X)}{q(X)}.
\]
\end{opghand}
\begin{oplossing}
Aangezien de rij op een gegeven moment periodiek wordt, kunnen we een $N$ en $r \in \NN$ vinden zodat
\begin{align*}
\sum_{n = 0}^\infty a_nX^n &= \sum_{n = 0}^{N - 1} a_nX^n + X^N\(\sum_{k = 0}^\infty \sum_{n = 0}^r a_{N +  n}X^{kr + n}\) \\
&= \sum_{n = 0}^{N - 1} a_nX^n + X^N\(\sum_{k = 0}^\infty \(X^r\)^k\)\(\sum_{n = 0}^r a_{N + n}X^{n}\) \\
&= \sum_{n = 0}^{N - 1} a_nX^n + \frac{X^N\(\sum_{n = 0}^r a_{N + n}X^{n}\) }{1 - X^r}
\end{align*}
en deze laatste uitdrukking is duidelijk een rationale functie.
\end{oplossing}
\emph{4b lijkt niet waar te zijn, beschouw de machtreeks $\frac{1}{1 - 2X}$, deze is niet periodiek.}
\end{document}



